金光明最勝王經卷第九

大唐三藏沙門義淨奉　制譯

善生王品第二十一

爾時，世尊為諸大眾說王法正論已，復告大眾：「汝等應聽！我今為汝說其往昔奉法因緣。」即於是時，說伽他曰：

「我昔曾為轉輪王，　捨此大地并大海；

四洲珍寶皆充滿，　持以供養諸如來。

我於往昔無量劫，　為求清淨真法身；

所愛之物皆悉捨，　乃至身命心無悋。

又於過去難思劫，　有正遍知名寶髻；

於彼如來涅槃後，　有王出世名善生。

為轉輪王化四洲，　盡大海際咸歸伏；

有城名曰妙音聲，　時彼輪王於此住。

夜夢聞說佛福智，　見有法師名寶積；

處座端嚴如日輪，　演說金光微妙典。

爾時彼王從夢覺，　生大歡喜充遍身；

至天曉已出王宮，　往詣苾芻僧伽處。

恭敬供養聖眾已，　即便問彼諸大眾；

頗有法師名寶積，　功德成就化眾生。

爾時寶積大法師，　在一室中而住止；

正念誦斯微妙典，　端然不動身心樂。

時有苾芻引導王，　至彼寶積所居處；

見在室中端身坐，　光明妙相遍其身。

白王此即是寶積，　能持甚深佛行處；

所謂微妙《金光明》，　諸經中王最第一。

時王即便禮寶積，　恭敬合掌而致請；

唯願滿月面端嚴，　為說金光微妙法。

寶積法師受王請，　許為說此《金光明》；

周遍三千世界中，　諸天大眾咸歡喜。

王於廣博清淨處，　奇妙珍寶而嚴飾；

上妙香水灑遊塵，　種種雜花皆散布。

即於勝處敷高座，　懸繒幡蓋以莊嚴；

種種粖香及塗香，　香氣芬馥皆周遍。

天龍修羅緊那羅，　莫呼洛伽及藥叉；

諸天悉雨曼陀花，　咸來供養彼高座。

復有千萬億諸天，　樂聞正法俱來集；

法師初從本座起，　咸悉供養以天花。

是時寶積大法師，　淨洗浴已著鮮服；

詣彼大眾法座所，　合掌虔心而禮敬。

天主天眾及天女，　悉皆共散曼陀花；

百千天樂難思議，　住在空中出妙響。

爾時寶積大法師，　即昇高座加趺坐；

念彼十方諸剎土，　百千萬億大慈尊。

遍及一切苦眾生，　皆起平等慈悲念；

為彼請主善生故，　演說微妙《金光明》。

王既得聞如是法，　合掌一心唱隨喜；

聞法希有淚交流，　身心大喜皆充遍。

于時國主善生王，　為欲供養此經故；

手持如意末尼寶，　發願咸為諸眾生。

今可於斯贍部洲，　普雨七寶瓔珞具；

所有匱乏資財者，　皆得隨心受安樂。

即便遍雨於七寶，　悉皆充足四洲中；

瓔珞嚴身隨所須，　衣服飲食皆無乏。

爾時國主善生王，　見此四洲雨珍寶；

咸持供養寶髻佛，　所有遺教苾芻僧。

應知過去善生王，　即我釋迦牟尼是；

為於昔時捨大地，　及諸珍寶滿四洲。

昔時寶積大法師，　為彼善生說妙法；

因彼開演經王故，　東方現成不動佛。

以我曾聽此經王，　合掌一言稱隨喜；

及施七寶諸功德，　獲此最勝金剛身。

金光百福相莊嚴，　所有見者皆歡喜；

一切有情無不愛，　俱胝天眾亦同然。

過去曾經九十九，　俱胝億劫作輪王；

亦於小國為人王，　復經無量百千劫。

於無量劫為帝釋，　亦復曾為大梵王；

供養十力大慈尊，　彼之數量難窮盡。

我昔聞經隨喜善，　所有福聚量難知；

由斯福故證菩提，　獲得法身真妙智。」

爾時大眾聞是說已，歎未曾有，皆願奉持《金光明經》流通不絕。

金光明最勝王經諸天藥叉護持品第二十二

爾時，世尊告大吉祥天女曰：「若有淨信善男子、善女人，欲於過去、未來、現在諸佛，以不可思議廣大微妙供養之具而為奉獻，及欲解了三世諸佛甚深行處，是人應當決定至心，隨是經王所在之處，城邑聚落或山澤中，廣為眾生敷演流布；其聽法者應除亂想，攝耳用心。」於時世尊，即為彼天及諸大眾說伽他曰：

「若欲於諸佛，　不思議供養；

復了諸如來，　甚深境界者。

若見演說此，　最勝《金光明》；

應親詣彼方，　至其所住處。

此經難思議，　能生諸功德；

無邊大苦海，　解脫諸有情。

我觀此經王，　初中後皆善；

甚深不可測，　譬喻無能比。

假使恒河沙，　大地塵海水；

虛空諸山石，　無能喻少分。

欲入深法界，　應先聽是經；

法性之制底，　甚深善安住。

於斯制底內，　見我牟尼尊；

悅意妙音聲，　演說斯經典。

由此俱胝劫，　數量難思議；

生在人天中，　常受勝妙樂。

若聽是經者，　應作如是心；

我得不思議，　無邊功德蘊。

假使大火聚，　滿百踰繕那；

為聽此經王，　直過無辭苦。

既至彼住處，　得聞如是經；

能滅於罪業，　及除諸惡夢。

惡星諸變怪，　蠱道邪魅等；

得聞是經時，　諸惡皆捨離。

應嚴勝高座，　淨妙若蓮花；

法師處其上，　猶如大龍坐。

於斯安坐已，　說此甚深經；

書寫及誦持，　并為解其義。

法師捨此座，　往詣餘方所；

於此高座中，　神通非一相。

或見法師像，　猶在高座上；

或時見世尊，　及以諸菩薩。

或作普賢像，　或如妙吉祥；

或見慈氏尊，　身處於高座。

或見希奇相，　及以諸天像；

暫得覩容儀，　忽然還不現。

成就諸吉祥，　所作皆隨意；

功德悉圓滿，　世尊如是說。

最勝有名稱，　能滅諸煩惱；

他國賊皆除，　戰時常得勝。

惡夢悉皆無，　及消諸毒害；

所作三業罪，　經力能除滅。

於此贍部洲，　名稱咸充滿；

所有諸怨結，　悉皆相捨離。

設有怨敵至，　聞名便退散；

不假動兵戈，　兩陣生歡喜。

梵王帝釋主，　護世四天王；

及金剛藥叉，　正了知大將；

無熱池龍王，　及以娑揭羅；

緊那羅樂神，　蘇羅金翅主；

大辯才天女，　并大吉祥天；

斯等上首天，　各領諸天眾，

常供養諸佛，　法寶不思議，

恒生歡喜心，　於經起恭敬。

斯等諸天眾，　皆悉共思惟；

遍觀修福者，　共作如是說：

『應觀此有情，　咸是大福德；

善根精進力，　當來生我天。

為聽甚深經，　敬心來至此；

供養法制底，　尊重正法故。

憐愍於眾生，　而作大饒益；

於此深經典，　能為法寶器。

入此法門者，　能入於法性；

於此《金光明》，　至心應聽受。

是人曾供養，　無量百千佛；

由彼諸善根，　得聞此經典。』

如是諸天主，　天女大辯才；

并彼吉祥天，　及以四王眾；

無數藥叉眾，　勇猛有神通；

各於其四方，　常來相擁護。

日月天帝釋，　風水火諸神；

吠率怒大肩，　閻羅辯才等；

一切諸護世，　勇猛具威神；

擁護持經者，　晝夜常不離。

大力藥叉王，　那羅延自在；

正了知為首，　二十八藥叉；

餘藥叉百千，　神通有大力；

恒於恐怖處，　常來護此人。

金剛藥叉王，　并五百眷屬；

諸大菩薩眾，　常來護此人。

寶王藥叉王，　及以滿賢王；

曠野金毘羅，　賓度羅黃色；

此等藥叉王，　各五百眷屬；

見聽此經者，　皆來共擁護。

彩軍揵闥婆，　葦王常戰勝；

珠頸及青頸，　并勃里沙王；

大最勝大黑，　蘇跋拏鷄舍；

半之迦羊足，　及以大婆伽；

小渠并護法，　及以獼猴王；

針毛及日支，　寶髮皆來護。

大渠諾拘羅，　栴檀欲中勝；

舍羅及雪山，　及以娑多山；

皆有大神通，　雄猛具大力；

見持此經者，　皆來相擁護。

阿那婆答多，　及以娑揭羅；

目真[醫-酉+言]羅葉，　難陀小難陀；

於百千龍中，　神通具威德；

共護持經人，　晝夜常不離。

婆稚羅睺羅，　毘摩質多羅；

母旨苫跋羅，　大肩及歡喜；

及餘蘇羅王，　并無數天眾；

大力有勇健，　皆來護是人。

訶利底母神，　五百藥叉眾；

於彼人睡覺，　常來相擁護。

旃荼旃荼利，　藥叉旃稚女；

昆帝拘吒齒，　吸眾生精氣；

如是諸神眾，　大力有神通；

常護持經者，　晝夜恒不離。

上首辯才天，　無量諸天女；

吉祥天為首，　并餘諸眷屬；

此大地神女，　果實園林神；

樹神江河神，　制底諸神等；

如是諸天神，　心生大歡喜；

彼皆來擁護，　讀誦此經人。

見有持經者，　增壽命色力；

威光及福德，　妙相以莊嚴。

星宿現災變，　困厄當此人；

夢見惡徵祥，　皆悉令除滅。

此大地神女，　堅固有威勢；

由此經力故，　法味常充足。

地肥若流下，　過百踰繕那；

地神令味上，　滋潤於大地。

此地厚六十，　八億踰繕那；

乃至金剛際，　地味皆令上。

由聽此經王，　獲大功德蘊；

能使諸天眾，　悉蒙其利益。

復令諸天眾，　威力有光明；

歡喜常安樂，　捨離於衰相。

於此南洲內，　林果苗稼神；

由此經威力，　心常得歡喜。

苗實皆成就，　處處有妙花；

果實並滋繁，　充滿於大地。

所有諸果樹，　及以眾園林；

悉皆生妙花，　香氣常芬馥。

眾草諸樹木，　咸出微妙花；

及生甘美果，　隨處皆充遍。

於此贍部洲，　無量諸龍女；

心生大歡喜，　皆共入池中。

種植鉢頭摩，　及以分陀利；

青白二蓮花，　池中皆遍滿。

由此經威力，　虛空淨無翳；

雲霧皆除遣，　暝闇悉光明。

日出放千光，　無垢焰清淨；

由此經王力，　流暉遶四天。

此經威德力，　資助於天子；

皆用贍部金，　而作於宮殿。

日天子初出，　見此洲歡喜；

常以大光明，　周遍皆照曜。

於斯大地內，　所有蓮花池；

日光照及時，　無不盡開發。

於此贍部洲，　田疇諸果藥；

悉皆令善熟，　充滿於大地。

由此經威力，　日月所照處；

星辰不失度，　風雨皆順時。

遍此贍部洲，　國土咸豐樂；

隨有此經處，　殊勝倍餘方。

若此金光明，　經典流布處；

有能講誦者，　悉得如上福。」

爾時，大吉祥天女及諸天等，聞佛所說，皆大歡喜，於此經王及受持者，一心擁護，令無憂惱常得安樂。

金光明最勝王經授記品第二十三

爾時，如來於大眾中廣說法已，欲為妙幢菩薩及其二子銀幢銀光，授阿耨多羅三藐三菩提記。時有十千天子，最勝光明而為上首，俱從三十三天來至佛所，頂禮佛足，却坐一面，聽佛說法。爾時，佛告妙幢菩薩言：「汝於來世過無量無數百千萬億那庾多劫已，於金光明世界，當成阿耨多羅三藐三菩提，號金寶山王如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，出現於世；時此如來般涅槃後，所有教法亦皆滅盡。時彼長子名曰銀幢，即於此界次補佛處，世界爾時轉名淨幢，當得作佛，名曰金幢光如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。時此如來般涅槃後，所有教法亦皆滅盡。次子銀光即補佛處，還於此界當得作佛，號曰金光明如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。」

是時十千天子聞三大士得授記已，復聞如是最勝王經，心生歡喜，清淨無垢，猶如虛空。爾時，如來知是十千天子善根成熟，即便與授大菩提記：「汝等天子於當來世，過無量無數百千萬億那庾多劫，於最勝因陀羅高幢世界，得成阿耨多羅三藐三菩提，同一種姓，又同一名，號曰面目清淨優鉢羅香山，十號具足，如是次第十千諸佛出現於世。」

爾時，菩提樹神白佛言：「世尊！是十千天子從三十三天，為聽法故，來詣佛所，云何如來便與授記當得成佛？世尊！我未曾聞是諸天子具足修習六波羅蜜多、難行苦行、捨於手足、頭目髓腦、眷屬妻子、象馬車乘、奴婢僕使、宮殿園林、金銀、琉璃、車璩、瑪瑙、珊瑚、虎珀、璧玉、珂貝、飲食衣服、臥具醫藥，如餘無量百千菩薩，以諸供具供養過去無數百千萬億那庾多佛，如是菩薩各經無量無邊劫數，然後方得受菩提記。世尊！是諸天子，以何因緣，修何勝行，種何善根，從彼天來暫時聞法，便得授記？惟願世尊，為我解說斷除疑網。」

佛告樹神：「善女天！如汝所說，皆從勝妙善根因緣，勤苦修已，方得授記。此諸天子，於妙天宮捨五欲樂，故來聽是《金光明經》，既聞法已，於是經中心生殷重，如淨琉璃無諸瑕穢，復得聞此三大菩薩授記之事，亦由過去久修正行誓願因緣，是故我今皆與授記，於未來世當成阿耨多羅三藐三菩提。」時彼樹神聞佛說已，歡喜信受。

金光明最勝王經除病品第二十四

佛告菩提樹神善女天：「諦聽！諦聽！善思念之。是十千天子本願因緣，今為汝說。善女天！過去無量不可思議阿僧企耶劫，爾時有佛出現於世，名曰寶髻如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。善女天！時彼世尊般涅槃後，正法滅已，於像法中，有王名曰天自在光，常以正法化於人民，猶如父母。是王國中，有一長者名曰持水，善解醫明，妙通八術，眾生病苦，四大不調，咸能救療。善女天！爾時持水長者，唯有一子，名曰流水，顏容端正，人所樂觀，受性聰敏，妙閑諸論，書畫算印，無不通達。時王國內有無量百千諸眾生類，皆遇疫疾，眾苦所逼，乃至無有歡樂之心。善女天！爾時長者子流水，見是無量百千眾生受諸病苦，起大悲心，作如是念：『無量眾生為諸極苦之所逼迫，我父長者，雖善醫方，妙通八術，能療眾病，四大增損，然已衰邁，老耄虛嬴，要假扶策，方能進步，不復能往城邑聚落救諸病苦。今有無量百千眾生，皆遇重病，無能救者，我今當至大醫父所，諮問治病醫方祕法，若得解已，當往城邑聚落之所，救諸眾生種種疾病，令於長夜得受安樂。』時長者子作是念已，即詣父所，稽首禮足，合掌恭敬，却住一面，即以伽他，請其父曰：

「『慈父當哀愍，　我欲救眾生；

今請諸醫方，　幸願為我說。

云何身衰壞，　諸大有增損？

復在何時中，　能生諸疾病？

云何噉飲食，　得受於安樂，

能使內身中，　火熱不衰損？

眾生有四病，　風黃熱痰癊；

及以總集病，　云何而療治？

何時風病起？　何時熱病發？

何時動痰癊？　何時總集生？』

「時彼長者聞子請已，復以伽他而答之曰：

「『我今依古仙，　所有療病法；

次第為汝說，　善聽救眾生。

三月是春時，　三月名為夏，

三月名秋分，　三月謂冬時。

此據一年中，　三三而別說；

二二為一節，　便成歲六時。

初二是花時，　三四名熱際；

五六名雨際，　七八謂秋時；

九十是寒時，　後二名氷雪；

既知如是別，　授藥勿令差。

當隨此時中，　調息於飲食；

入腹令消散，　眾病則不生。

節氣若變改，　四大有推移；

此時無藥資，　必生於病苦。

醫人解四時，　復知其六節；

明閑身七界，　食藥使無差。

謂味界血肉，　膏骨及髓腦；

病入此中時，　知其可療不？

病有四種別，　謂風熱痰癊；

及以總集病，　應知發動時。

春中痰癊動，　夏內風病生；

秋時黃熱增，　冬節三俱起。

春食澁熱辛，　夏膩熱醎醋；

秋時冷甜膩，　冬酸澁膩甜。

於此四時中，　服藥及飲食；

若依如是味，　眾病無由生。

食後病由癊，　食消時由熱；

消後起由風，　准時須識病。

既識病源已，　隨病而設藥；

假令患狀殊，　先須療其本。

風病服油膩，　患熱利為良；

癊病應變吐，　總集須三藥。

風熱癊俱有，　是名為總集；

雖知病起時，　應觀其本性。

如是觀知已，　順時而授藥；

飲食藥無差，　斯名善醫者。

復應知八術，　總攝諸醫方；

於此若明閑，　可療眾生病。

謂針刺傷破，　身疾并鬼神；

惡毒及孩童，　延年增氣力。

先觀彼形色，　語言及性行；

然後問其夢，　知風熱癊殊。

乾瘦少頭髮，　其心無定住；

多語夢飛行，　斯人是風性。

少年生白髮，　多汗及多瞋；

聰明夢見火，　斯人是熱性。

心定身平整，　慮審頭津膩；

夢見水白物，　是癊性應知。

總集性俱有，　或二或具三；

隨有一偏增，　應知是其性。

既知本性已，　准病而授藥；

驗其無死相，　方名可救人。

諸根倒取境，　尊醫人起慢；

親友生瞋恚，　是死相應知。

左眼白色變，　舌黑鼻梁攲；

耳輪與舊殊，　下脣垂向下。

訶梨勒一種，　具足有六味；

能除一切病，　無忌藥中王。

又三果三辛，　諸藥中易得；

沙糖蜜蘇乳，　此能療眾病。

自餘諸藥物，　隨病可增加；

先起慈愍心，　莫規於財利。

我已為汝說，　療疾中要事；

以此救眾生，　當獲無邊果。』

「善女天！爾時，長者子流水親問其父八術之要，四大增損，時節不同，餌藥方法，既善了知，自忖堪能救療眾病，即便遍至城邑聚落所在之處，隨有百千萬億病苦眾生，皆至其所，善言慰喻，作如是語：『我是醫人！我是醫人！善知方藥，今為汝等療治眾病，悉令除愈。』善女天！爾時眾人聞長者子善言慰喻，許為治病，時有無量百千眾生遇極重病，聞是語已，身心踊躍，得未曾有。以此因緣，所有病苦悉得蠲除，氣力充實，平復如本。善女天！爾時復有無量百千眾生，病苦深重難療治者，即共往詣長者子所，重請醫療。時長者子，即以妙藥令服皆蒙除差。善女天！是長者子於此國內，治百千萬億眾生病苦，悉得除差。」

金光明最勝王經長者子流水品第二十五

爾時，佛告菩提樹神：「善女天！爾時長者子流水，於往昔時，在天自在光王國內，療諸眾生所有病苦，令得平復，受安隱樂。時諸眾生以病除故，多修福業，廣行惠施，以自歡娛。即共往詣長者子所，咸生尊敬，作如是言：『善哉！善哉！大長者子！善能滋長福德之事，增益我等安隱壽命，仁今實是大力醫王慈悲菩薩，妙閑醫藥，善療眾生無量病苦。』如是稱歎周遍城邑。

「善女天！時長者子妻名水肩藏，有其二子，一名水滿；二名水藏。是時流水將其二子，漸次遊行城邑聚落，過空澤中深險之處，見諸禽獸豺狼狐玃鵰鷲之屬食血肉者，皆悉奔飛一向而去。時長者子作如是念：『此諸禽獸何因緣故，一向飛走？我當隨後暫往觀之。』即便隨去，見有大池，名曰野生，其水將盡，於此池中多有眾魚。流水見已，生大悲心。時有樹神示現半身，作如是語：『善哉！善哉！善男子！汝有實義名流水者，可愍此魚，應與其水。有二因緣，名為流水：一能流水，二能與水。汝今應當隨名而作。』是時流水問樹神言：『此魚頭數為有幾何？』樹神答曰：『數滿十千。』

「善女天！時長者子聞是數已，倍益悲心。時此大池為日所曝，餘水無幾，是十千魚將入死門，旋身婉轉，見是長者心有所悕，隨逐瞻視，目未曾捨。時長者子，見是事已，馳趣四方，欲覓於水，竟不能得。復望一邊見有大樹，即便昇上折取枝葉為作蔭涼。復更推求，是池中水從何處來？尋覓不已，見一大河，名曰水生，時此河邊有諸漁人為取魚故，於河上流懸險之處，決棄其水，不令下過，於所決處，卒難修補。便作是念：『此崖深峻，設百千人，時經三月亦未能斷，況我一身而堪濟辦？』時長者子速還本城，至大王所，頭面禮足，却住一面，合掌恭敬作如是言：『我為大王國土人民，治種種病，悉令安隱，漸次遊行至其空澤，見有一池，名曰野生，其水欲涸，有十千魚為日所曝，將死不久，惟願大王慈悲愍念，與二十大象暫往負水，濟彼魚命，如我與諸病人壽命。』爾時大王即勅大臣，速疾與此醫王大象。時彼大臣，奉王勅已，白長者子：『善哉大士！仁今自可至象廐中，隨意選取二十大象，利益眾生，令得安樂。』是時流水及其二子，將二十大象，又從酒家多借皮囊，往決水處，以囊盛水，象負至池，瀉置池中，水即彌滿，還復如故。

「善女天！時長者子，於池四邊周旋而視，時彼眾魚亦復隨逐循岸而行。時長者子復作是念：『眾魚何故隨我而行？必為飢火之所惱逼，復欲從我求索於食，我今當與。』爾時長者子流水告其子言：『汝取一象最大力者，速至家中啟父長者，家中所有可食之物，乃至父母食噉之分，及以妻子奴婢之分，悉皆收取，即可持來。』爾時二子受父教已，乘最大象速往家中，至祖父所，說如上事。收取家中可食之物，置於象上，疾還父所，至彼池邊。是時流水見其子來，身心喜躍，遂取餅食遍散池中，魚得食已，悉皆飽足。便作是念：『我今施食令魚得命，願於來世當施法食充濟無邊。』復更思惟：『我先曾於空閑林處，見一苾芻讀大乘經，說十二緣生甚深法要。又經中說：「若有眾生臨命終時，得聞寶髻如來名者，即生天上。」我今當為是十千魚演說甚深十二緣起，亦當稱說寶髻佛名。然贍部洲有二種人，一者、深信大乘，二者、不信毀呰，亦當為彼增長信心。』時長者子作如是念：『我入池中，可為眾魚說深妙法。』作是念已，即便入水唱言：『南謨過去寶髻如來、應、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊。此佛往昔修菩薩行時，作是誓願：「於十方界所有眾生，臨命終時聞我名者，命終之後，得生三十三天。」』爾時流水復為池魚演說如是甚深妙法：『此有故彼有，此生故彼生，所謂無明緣行，行緣識，識緣名色，名色緣六處，六處緣觸，觸緣受，受緣愛，愛緣取，取緣有，有緣生，生緣老死憂悲苦惱。此滅故彼滅，所謂無明滅則行滅，行滅則識滅，識滅則名色滅，名色滅則六處滅，六處滅則觸滅，觸滅則受滅，受滅則愛滅，愛滅則取滅，取滅則有滅，有滅則生滅，生滅則老死滅，老死滅則憂悲苦惱滅，如是純極苦蘊悉皆除滅。』說是法已，復為宣說十二緣起相應陀羅尼曰：

「『怛姪他　毘折儞　毘折儞　毘折儞　僧塞枳儞　僧塞枳儞　僧塞枳儞　毘爾儞　毘爾儞　毘爾儞莎訶　怛姪他　那弭儞那弭儞　那弭儞　殺雉儞　殺雉儞　殺雉儞颯鉢哩設儞　颯鉢哩設儞　颯鉢哩設儞莎訶　怛姪他　薜達儞　薜達儞　薜達儞　窒里瑟儞儞　窒里瑟儞儞　窒里瑟儞儞鄔波地儞　鄔波地儞　鄔波地儞　莎訶　怛姪他　婆毘儞婆毘儞　婆毘儞　闍底儞　闍底儞　闍底儞　闍摩儞儞　闍摩儞儞　闍摩儞儞莎訶』」

爾時，世尊為諸大眾說長者子昔緣之時，諸人天眾歎未曾有。時四大天王各於其處，異口同音作如是說：

「善哉釋迦尊，　說妙法明呪；

生福除眾惡，　十二支相應。

我等亦說呪，　擁護如是法；

若有生違逆，　不善隨順者。

頭破作七分，　猶如蘭香梢；

我等於佛前，　共說其呪曰：

「怛姪他　呬里謎　揭睇健　陀哩　旃荼哩地囇　騷伐囇　石呬伐囇　補囉布囇矩矩末底　崎囉末底　達地目契　窶嚕婆　母嚕婆　具荼母嚕健提　杜嚕杜嚕　毘囇　醫泥悉悉泥沓(徒洽，下同)婫達沓婫　鄔悉怛哩　烏率吒囉伐底　頞剌娑伐底鉢杜摩伐底　俱蘇摩伐底　莎訶」

佛告善女天：「爾時長者子流水及其二子，為彼池魚施水施食，并說法已，俱共還家。是長者子流水，復於後時因有聚會，設眾伎樂，醉酒而臥。時十千魚同時命過，生三十三天，起如是念：『我等以何善業因緣生此天中？』便相謂曰：『我等先於贍部洲內，墮傍生中，共受魚身，長者子流水施我等水及以餅食，復為我等說甚深法十二緣起及陀羅尼，復稱寶髻如來名號，以是因緣，能令我等得生此天。是故我今咸應詣彼長者子所，報恩供養。』爾時十千天子即於天沒，至贍部洲大醫王所。時長者子在高樓上安隱而睡，時十千天子共以十千真珠瓔珞置其面邊，復以十千置其足處，復以十千置於右脇，復以十千置左脇邊，雨曼陀羅花、摩訶曼陀羅花，積至于膝，光明普照，種種天樂出妙音聲，令贍部洲有睡眠者皆悉覺悟，長者子流水亦從睡寤。是時十千天子為供養已，即於空中飛騰而去，於天自在光王國內，處處皆雨天妙蓮花，是諸天子復至本處，空澤池中雨眾天花，便於此沒，還天宮殿，隨意自在，受五欲樂。

「天自在光王至天曉已，問諸大臣：『昨夜何緣忽現如是希有瑞相，放大光明？』大臣答言：『大王當知！有諸天眾於長者子流水家中，雨四十千真珠瓔珞及天曼陀羅花，積至于膝。』王告臣曰：『詣長者家，喚取其子。』大臣受勅，即至其家，奉宣王命，喚長者子。時長者子即至王所。王曰：『何緣昨夜示現如是希有瑞相？』長者子言：『如我思惟，定應是彼池內眾魚，如經所說，命終之後得生三十三天，彼來報恩，故現如是希奇之相。』王曰：『何以得知？』流水答言：『王可遣使，并我二子，往彼池所驗其虛實，彼十千魚為死為活？』王聞是語，即便遣使及子向彼池邊，見其池中多有曼陀羅花，積成大聚，諸魚並死，見已馳還為王廣說。王聞是已，心生歡喜，歎未曾有。」

爾時，佛告菩提樹神：「善女天！汝今當知昔時長者子流水者，即我身是；持水長者即妙幢是；彼之二子，長子水滿即銀幢是，次子水藏即銀光是；彼天自在光王者，即汝菩提樹神是；十千魚者即十千天子是。因我往昔以水濟魚，與食令飽，為說甚深十二緣起，并此相應陀羅尼呪，又為稱彼寶髻佛名，因此善根得生天上，今來我所，歡喜聽法。我皆當為授於阿耨多羅三藐三菩提記，說其名號。善女天！如我往昔於生死中，輪迴諸有，廣為利益，今無量眾生悉令次第成無上覺，與其授記，汝等皆應勤求出離，勿為放逸。」

爾時大眾聞說是已，悉皆悟解，由大慈悲救護一切，勤修苦行，方能證獲無上菩提，咸發深心，信受歡喜。

金光明最勝王經卷第九

金光明最勝王經卷第十

大唐三藏沙門義淨奉　制譯

捨身品第二十六

爾時，世尊已為大眾說此十千天子往昔因緣，復告菩提樹神及諸大眾：「我於過去行菩薩道，非但施水及食，濟彼魚命，乃至亦捨所愛之身，如是因緣，可共觀察。」爾時，如來、應、正等覺，天上天下最勝最尊，百千光明照十方界，具一切智功德圓滿，將諸苾芻及於大眾，至般遮羅聚落，詣一林中。其地平正，無諸荊棘，名花軟草遍布其處。佛告具壽阿難陀：「汝可於此樹下為我敷座。」時阿難陀受教敷已，白言：「世尊！其座敷訖，唯聖知時。」

爾時世尊，即於座上加趺而坐，端身正念，告諸苾芻：「汝等樂欲見彼往昔苦行菩薩本舍利不？」諸苾芻言：「我等樂見。」世尊即以百福莊嚴相好之手而按其地，于時大地六種震動，即便開裂，七寶制底忽然踊出，眾寶羅網莊嚴其上。大眾見已，生希有心。爾時世尊即從座起，作禮右遶，還就本座，告阿難陀：「汝可開此制底之戶。」時阿難陀即開其戶，見七寶函，奇珍間飾，白言：「世尊！有七寶函，眾寶莊挍。」佛言：「汝可開函。」時阿難陀奉教開已，見有舍利，白如珂雪拘物頭花，即白佛言：「函有舍利，色妙異常。」佛言：「阿難陀！汝可持此大士骨來。」時阿難陀即取其骨，奉授世尊。

世尊受已，告諸苾芻：「汝等應觀苦行菩薩遺身舍利。」而說頌曰：

「菩薩勝德相應慧，　勇猛精勤六度圓；

常修不息為菩提，　不捨堅固心無倦。

「汝等苾芻咸應禮敬菩薩本身，此之舍利乃是無量戒、定、慧香之所熏馥，最上福田，極難逢遇。」時諸苾芻及諸大眾，咸皆至心合掌，恭敬頂禮舍利，歎未曾有。

時阿難陀前禮佛足，白言：「世尊！如來大師出過一切，為諸有情之所恭敬，何因緣故，禮此身骨？」

佛告阿難陀：「我因此骨速得無上正等菩提，為報往恩，我今致禮。」復告阿難陀：「吾今為汝及諸大眾斷除疑惑，說是舍利往昔因緣，汝等善思，當一心聽。」

阿難陀曰：「我等樂聞，願為開闡。」

「阿難陀！過去世時有一國王，名曰大車，巨富多財，庫藏盈滿，軍兵武勇，眾所欽伏，常以正法施化黔黎，人民熾盛，無有怨敵。國大夫人誕生三子，顏容端正，人所樂觀，太子名曰摩訶波羅，次子名曰摩訶提婆，幼子名曰摩訶薩埵。是時大王為欲遊觀縱賞山林，其三王子亦皆隨從，為求花果，捨父周旋至大竹林，於中憩息。第一王子作如是言：『我於今日，心甚驚惶，於此林中將無猛獸損害於我？』第二王子復作是言：『我於自身初無悋惜，恐於所愛有別離苦。』第三王子白二兄曰：

「『此是神仙所居處，　我無恐怖別離憂；

身心充遍生歡喜，　當獲殊勝諸功德。』

「時諸王子各說本心所念之事，次復前行，見有一虎產生七子，纔經七日，諸子圍遶，飢渴所逼，身形羸瘦，將死不久。第一王子作如是言：『哀哉！此虎產來七日，七子圍遶，無暇求食，飢渴所逼，必還噉子。』薩埵王子問言：『此虎每常所食何物？』第一王子答曰：

「『虎豹豺師子，　唯噉熱血肉；

更無餘飲食，　可濟此虛羸。』

「第二王子聞此語已，作如是言：『此虎羸瘦，飢渴所逼，餘命無幾，我等何能為求如是難得飲食？誰復為斯自捨身命，濟其飢苦？』第一王子言：『一切難捨無過己身。』薩埵王子言：『我等今者於自己身各生愛戀，復無智慧，不能於他而興利益，然有上士懷大悲心，常為利他亡身濟物。』復作是念：『我今此身於百千生，虛棄爛壞，曾無所益，云何今日而不能捨以濟飢苦，如捐洟唾？』時諸王子作是議已，各起慈心，悽傷愍念，共觀羸虎，目不暫移，徘徊久之，俱捨而去。爾時薩埵王子便作是念：『我捨身命，今正是時。何以故？

「『我從久來持此身，　臭穢膿流不可愛；

供給敷具并衣食，　象馬車乘及珍財。

變壞之法體無常，　恒求難滿難保守；

雖常供養懷怨害，　終歸棄我不知恩。

「『復次，此身不堅，於我無益，可畏如賊，不淨如糞，我於今日，當使此身修廣大業，於生死海作大舟航，棄捨輪迴，令得出離。』復作是念：『若捨此身，則捨無量癰疽惡疾，百千怖畏。是身唯有大小便利，不堅如泡，諸蟲所集，血脈筋骨共相連持，甚可厭患。是故我今應當棄捨，以求無上究竟涅槃，永離憂患無常苦惱，生死休息，斷諸塵累，以定慧力圓滿熏修，百福莊嚴成一切智，諸佛所讚微妙法身，既證得已，施諸眾生無量法樂。』是時王子興大勇猛，發弘誓願，以大悲念增益其心，慮彼二兄情懷怖懼，共為留難，不果所祈，即便白言：『二兄前去，我且於後。』爾時王子摩訶薩埵還入林中，至其虎所，脫去衣服，置於竹上，作是誓言：

「『我為法界諸眾生，　志求無上菩提處；

起大悲心不傾動，　當捨凡夫所愛身。

菩提無患無熱惱，　諸有智者之所樂；

三界苦海諸眾生，　我今拔濟令安樂。』

「是時王子作是言已，於餓虎前委身而臥。由此菩薩慈悲威勢，虎無能為。菩薩見已，即上高山，投身于地，時諸神仙捧接王子，曾無傷損。復作是念：『虎今羸瘦，不能食我。』即起求刀，竟不能得，即以乾竹刺頸出血，漸近虎邊。是時大地六種震動，如風激水，涌沒不安，日無精明，如羅睺障，諸方闇蔽，無復光輝，天雨名華及妙香末，繽紛亂墜遍滿林中。爾時虛空有諸天眾，見是事已，生隨喜心，歎未曾有，咸共讚言：『善哉大士！』即說頌曰：

「『大士救護運悲心，　等視眾生如一子；

勇猛歡喜情無悋，　捨身濟苦福難思。

定至真常勝妙處，　永離生死諸纏縛；

不久當獲菩提果，　寂靜安樂證無生。』

「是時餓虎既見菩薩頸下血流，即便舐血噉肉皆盡，唯留餘骨。爾時第一王子見地動已，告其弟曰：

「『大地山河皆震動，　諸方闇蔽日無光；

天花亂墜遍空中，　定是我弟捨身相。』

「第二王子聞兄語已，說伽他曰：

「『我聞薩埵慈悲語，　見彼餓虎身羸瘦；

飢苦所纏恐食子，　我今疑弟捨其身。』

「時二王子生大愁苦，啼泣悲歎，即共相隨還至虎所。見弟衣服在竹枝上，骸骨及髮在處縱橫，血流成泥霑污其地。見已，悶絕不能自持，投身骨上，久乃得蘇，即起舉手哀號大哭。俱時歎曰：

「『我弟貌端嚴，　父母偏愛念；

云何俱共出，　捨身而不歸？

父母若問時，　我等如何答？

寧可同捐命，　豈復自存身。』

「時二王子悲泣懊惱，漸捨而去，時小王子所將侍從，互相謂曰：『王子何在？宜共推求。』

「爾時，國大夫人寢高樓上，便於夢中見不祥相，被割兩乳，牙齒墮落，得三鴿鶵，一為鷹奪，二被驚怖。地動之時，夫人遂覺，心大愁惱，作如是言：

「『何故今時大地動，　江河林樹皆搖震；

日無精光如覆蔽，　目[目*需]乳動異常時。

如箭射心憂苦逼，　遍身戰掉不安隱；

我之所夢不祥徵，　必有非常災變事。』

「夫人兩乳忽然流出，念此必有變怪之事。時有侍女聞外人言：『求覓王子，今猶未得。』心大驚怖，即入宮中白夫人曰：『大家知不？外聞諸人散覓王子，遍求不得。』時彼夫人聞是語已，生大憂惱，悲淚盈目，至大王所，白言：『大王！我聞外人作如是語：「失我最小所愛之子。」』王聞語已，驚惶失所，悲哽而言：『苦哉！今日失我愛子。』即便抆淚慰喻夫人，告言：『賢首！汝勿憂慼，吾今共出求覓愛子。』王與大臣及諸人眾即共出城，各各分散隨處求覓。未久之頃，有一大臣前白王曰：『聞王子在，願勿憂愁，其最小者，今猶未見。』王聞是語，悲歎而言：『苦哉！苦哉！失我愛子。

「『初有子時歡喜少，　後失子時憂苦多；

若使我兒重壽命，　縱我身亡不為苦。』

「夫人聞已，憂惱纏懷，如被箭中，而嗟歎曰：

「『我之三子并侍從，　俱往林中共遊賞；

最小愛子獨不還，　定有乖離災厄事。』

「次第二臣來至王所。王問臣曰：『愛子何在？』第二大臣懊惱啼泣，喉舌乾燥，口不能言，竟無辭答。夫人問曰：

「『速報小子今何在？　我身熱惱遍燒然；

悶亂荒迷失本心，　勿使我胸今破裂！』

「時第二臣，即以王子捨身之事，具白王知。王及夫人聞其事已，不勝悲噎，望捨身處，驟駕前行，詣竹林所。至彼菩薩捨身之地，見其骸骨隨處交橫，俱時投地，悶絕將死，猶如猛風吹倒大樹，心迷失緒，都無所知。時大臣等，以水遍灑王及夫人，良久乃蘇，舉手而哭，諮嗟歎曰：

「『禍哉愛子端嚴相，　因何死苦先來逼？

若我得在汝前亡，　豈見如斯大苦事。』

「爾時夫人迷悶稍止，頭髮蓬亂，兩手椎胸，宛轉于地，如魚處陸，若牛失子，悲泣而言：

「『我子誰屠割，　餘骨散于地？

失我所愛子，　憂悲不自勝。

苦哉誰殺子，　致斯憂惱事；

我心非金剛，　云何而不破？

我夢中所見，　兩乳皆被割；

牙齒悉墮落，　今遭大苦痛。

又夢三鴿鶵，　一被鷹擒去；

今失所愛子，　惡相表非虛。』

「爾時，大王及於夫人并二王子，盡哀號哭，瓔珞不御，與諸人眾共收菩薩遺身舍利，為於供養，置窣堵波中。阿難陀！汝等應知！此即是彼菩薩舍利。」復告阿難陀：「我於昔時，雖具煩惱貪瞋癡等，能於地獄、餓鬼、傍生五趣之中，隨緣救濟，令得出離。何況今時煩惱都盡，無復餘習，號天人師，具一切智，而不能為一一眾生，經於多劫在地獄中及於餘處，代受眾苦，令出生死煩惱輪迴！」

爾時世尊，欲重宣此義而說頌曰：

「我念過去世，　無量無數劫；

或時作國王，　或復為王子。

常行於大施，　及捨所愛身；

願出離生死，　至妙菩提處。

昔時有大國，　國主名大車；

王子名勇猛，　常施心無悋。

王子有二兄，　號大渠大天；

三人同出遊，　漸至山林所。

見虎飢所逼，　便生如是心：

『此虎飢火燒，　更無餘可食。』

大士覩如斯，　恐其將食子；

捨身無所顧，　救子不令傷。

大地及諸山，　一時皆震動；

江海皆騰躍，　驚波水逆流。

天地失光明，　昬冥無所見；

林野諸禽獸，　飛奔喪所依。

二兄怪不還，　憂慼生悲苦；

即與諸侍從，　林藪遍尋求。

兄弟共籌議，　復往深山處；

四顧無所有，　見虎處空林。

其母并七子，　口皆有血污；

殘骨并餘髮，　縱橫在地上。

復見有流血，　散在樹林所；

二兄既見已，　心生大恐怖。

悶絕俱躄地，　荒迷不覺知；

塵土坌其身，　六情皆失念。

王子諸侍從，　啼泣心憂惱；

以水灑令蘇，　舉手號咷哭。

菩薩捨身時，　慈母在宮內；

五百諸婇女，　共受於妙樂。

夫人之兩乳，　忽然自流出；

遍體如針刺，　苦痛不能安。

欻生失子想，　憂箭苦傷心；

即白大王知，　陳斯苦惱事。

悲泣不堪忍，　哀聲向王說：

『大王今當知，　我生大苦惱。

兩乳忽流出，　禁止不隨心；

如針遍刺身，　煩宛胸欲破。

我先夢惡徵，　必當失愛子；

願王濟我命，　知兒存與亡。

夢見三鴿鶵，　小者是愛子；

忽被鷹奪去，　悲愁難具陳。

我今沒憂海，　趣死將不久；

恐子命不全，　願為速求覓。

又聞外人語，　小子求不得；

我今意不安，　願王哀愍我。』

夫人白王已，　舉身而躄地；

悲痛心悶絕，　荒迷不覺知。

婇女見夫人，　悶絕在於地；

舉聲皆大哭，　憂惶失所依。

王聞如是語，　懷憂不自勝；

因命諸群臣，　尋求所愛子。

皆共出城外，　各隨處追覓；

涕泣問諸人：　『王子今何在？

今者為存亡，　誰知所去處？

云何令我見，　解我憂悲心？』

諸人悉共傳，　咸言王子死；

聞者皆傷悼，　悲歎苦難裁。

爾時大車王，　悲號從座起；

即就夫人處，　以水灑其身。

夫人蒙水灑，　久乃得醒悟；

悲啼以問王：　『我兒今在不？』

王告夫人曰：　『我已使諸人，

四向求王子，　尚未有消息。』

王又告夫人：　『汝莫生煩惱，

且當自安慰，　可共出追尋。』

王即與夫人，　嚴駕而前進；

號動聲悽感，　憂心若火然。

士庶百千萬，　亦隨王出城；

各欲求王子，　悲號聲不絕。

王求愛子故，　目視於四方；

見有一人來，　被髮身塗血，

遍體蒙塵土，　悲哭逆前來。

王見是惡相，　倍復生憂惱，

王便舉兩手，　哀號不自裁。

初有一大臣，　忩忙至王所，

進白大王曰：　『幸願勿悲哀；

王之所愛子，　今雖求未獲。

不久當來至，　以釋大王憂。』

王復更前行，　見次大臣至，

其臣詣王所，　流淚白王言：

『二子今現在，　被憂火所逼；

其第三王子，　已被無常吞。

見餓虎初生，　將欲食其子；

彼薩埵王子，　見此起悲心，

願求無上道，　當度一切眾。

繫想妙菩提，　廣大深如海；

即上高山頂，　投身餓虎前。

虎羸不能食，　以竹自傷頸；

遂噉王子身，　唯有餘骸骨。』

時王及夫人，　聞已俱悶絕；

心沒於憂海，　煩惱火燒然。

臣以栴檀水，　灑王及夫人；

俱起大悲號，　舉手椎胸臆。

第三大臣來，　白王如是語：

『我見二王子，　悶絕在林中。

臣以冷水灑，　爾乃暫蘇息；

顧視於四方，　如猛火周遍。

暫起而還伏，　悲號不自勝；

舉手以哀言，　稱歎弟希有。』

王聞如是說，　倍增憂火煎；

夫人大號咷，　高聲作是語：

『我之小子偏重愛，　已為無常羅剎吞；

餘有二子今現在，　復被憂火所燒逼，

我今速可之山下，　安慰令其保餘命。』

即便馳駕望前路，　一心詣彼捨身崖。

路逢二子行啼泣，　椎胸懊惱失容儀；

父母見已抱憂悲，　俱往山林捨身處。

既至菩薩捨身地，　共聚悲號生大苦；

脫去瓔珞盡哀心，　收取菩薩身餘骨。

與諸人眾同供養，　共造七寶窣堵波；

以彼舍利置函中，　整駕懷憂趣城邑。」

復告阿難陀：　「往時薩埵者；

即我牟尼是，　勿生於異念。

王是父淨飯，　后是母摩耶；

太子謂慈氏，　次曼殊室利。

虎是大世主，　五兒五苾芻；

一是大目連，　一是舍利弗。

我為汝等說，　往昔利他緣；

如是菩薩行，　成佛因當學。

菩薩捨身時，　發如是弘誓；

願我身餘骨，　來世益眾生。

此是捨身處，　七寶窣堵波；

以經無量時，　遂沈於厚地。

由昔本願力，　隨緣興濟渡；

為利於人天，　從地而涌出。」

爾時世尊說是往昔因緣之時，無量阿僧企耶人天大眾，皆大悲喜，歎未曾有，悉發阿耨多羅三藐三菩提心。復告樹神：「我為報恩，故致禮敬。」佛攝神力，其窣堵波還沒于地。

金光明最勝王經十方菩薩讚歎品第二十七

爾時，釋迦牟尼如來說是經時，於十方世界有無量百千萬億諸菩薩眾，各從本土詣鷲峯山，至世尊所，五輪著地，禮世尊已，一心合掌，異口同音而讚歎曰：

「佛身微妙真金色，　其光普照等金山；

清淨柔軟若蓮華，　無量妙彩而嚴飾。

三十二相遍莊嚴，　八十種好皆圓備；

光明昞著無與等，　離垢猶如淨滿月。

其聲清徹甚微妙，　如師子吼震雷音；

八種微妙應群機，　超勝迦陵頻伽等。

百福妙相以嚴容，　光明具足淨無垢；

智慧澄明如大海，　功德廣大若虛空。

圓光遍滿十方界，　隨緣普濟諸有情；

煩惱愛染習皆除，　法炬恒然不休息。

哀愍利益諸眾生，　現在未來能與樂；

常為宣說第一義，　令證涅槃真寂靜。

佛說甘露殊勝法，　能與甘露微妙義；

引入甘露涅槃城，　令受甘露無為樂。

常於生死大海中，　解脫一切眾生苦；

令彼能住安隱路，　恒與難思如意樂。

如來德海甚深廣，　非諸譬喻所能知；

於眾常起大悲心，　方便精勤恒不息。

如來智海無邊際，　一切人天共測量；

假使千萬億劫中，　不能得知其少分。

我今略讚佛功德，　於德海中唯一渧；

迴斯福聚施群生，　皆願速證菩提果。」

爾時，世尊告諸菩薩言：「善哉！善哉！汝等善能如是讚佛功德，利益有情，廣興佛事，能滅諸罪，生無量福。」

金光明最勝王經妙幢菩薩讚歎品第二十八

爾時，妙幢菩薩即從座起，偏袒右肩，右膝著地，合掌向佛，而說讚曰：

「牟尼百福相圓滿，　無量功德以嚴身。

廣大清淨人樂觀，　猶如千日光明照；

焰彩無邊光熾盛，　如妙寶聚相端嚴。

如日初出映虛空，　紅白分明間金色；

亦如金山光普照，　悉能周遍百千土。

能滅眾生無量苦，　皆與無邊勝妙樂；

諸相具足悉嚴淨，　眾生樂覩無厭足。

頭髮柔軟紺青色，　猶如黑蜂集妙華；

大喜大捨淨莊嚴，　大慈大悲皆具足。

眾妙相好為嚴飾，　菩提分法之所成；

如來能施眾福利，　令彼常獲大安樂。

種種妙德共莊嚴，　光明普照千萬土；

如來光相極圓滿，　猶如赫日遍空中。

佛如須彌功德具，　示現能周於十方；

如來金口妙端嚴，　齒白齊密如珂雪。

如來面貌無倫匹，　眉間毫相常右旋；

光潤鮮白等頗梨，　猶如滿月居空界。」

佛告妙幢菩薩：「汝能如是讚佛，功德不可思議，利益一切，令未知者隨順修學。」

金光明最勝王經菩提樹神讚歎品第二十九

爾時，菩提樹神亦以伽他讚世尊曰：

「敬禮如來清淨慧！　敬禮常求正法慧！

敬禮能離非法慧！　敬禮恒無分別慧！

希有世尊無邊行，　希有難見比優曇；

希有如海鎮山王，　希有善逝光無量。

希有調御弘慈願，　希有釋種明逾日；

能說如是經中寶，　哀愍利益諸群生。

牟尼寂靜諸根定，　能入寂靜涅槃城；

能住寂靜等持門，　能知寂靜深境界。

兩足中尊住空寂，　聲聞弟子身亦空；

一切法體性皆無，　一切眾生悉空寂。

我常憶念於諸佛，　我常樂見諸世尊；

我常發起慇重心，　常得值遇如來日。

我常頂禮於世尊，　願常渴仰心不捨；

悲泣流淚情無間，　常得奉事不知厭。

惟願世尊起悲心，　和顏常得令我見；

佛及聲聞眾清淨，　願常普濟於人天。

佛身本淨若虛空，　亦如幻焰及水月；

願說涅槃甘露法，　能生一切功德聚。

世尊所有淨境界，　慈悲正行不思議；

聲聞獨覺非所量，　大仙菩薩不能測。

惟願如來哀愍我，　常令覩見大悲身；

三業無倦奉慈尊，　速出生死歸真際。」

爾時世尊聞是讚已，以梵音聲告樹神曰：「善哉！善哉！善女天！汝能於我真實無妄清淨法身，自利利他宣揚妙相，以此功德令汝速證最上菩提，一切有情同所修習，若得聞者，皆入甘露無生法門。」

金光明最勝王經大辯才天女讚歎品第三十

爾時，大辯才天女即從座起，合掌恭敬，以直言詞讚世尊曰：

「南無釋迦牟尼如來應正等覺！身真金色，咽如螺貝，面如滿月，目類青蓮，脣口赤好如頗梨色，鼻高修直如截金鋌，齒白齊密如拘物頭華，身光普照，如百千日，光彩映徹，如贍部金。其所言說無有錯謬，示三解脫門，開三菩提路，心常清淨，意樂亦然，佛所住處及所行境亦常清淨，離非威儀，進止無謬。六年苦行，三轉法輪，度苦眾生，令歸彼岸。身相圓滿如拘陀樹，六度熏修，三業無失，具一切智，自他利滿，所有宣說常為眾生，言不虛設，於釋種中為大師子，堅固勇猛，具八解脫。我今隨力稱讚如來少分功德，猶如蚊子飲大海水，願以此福廣及有情，永離生死，成無上道。」

爾時，世尊告大辯才天曰：「善哉！善哉！汝久修習，具大辯才，今復於我廣陳讚歎，令汝速證無上法門，相好圓明，普利一切。」

金光明最勝王經付囑品第三十一

爾時，世尊普告無量菩薩，及諸人天一切大眾：「汝等當知！我於無量無數大劫，勤修苦行，獲甚深法，菩提正因，已為汝說。汝等誰能發勇猛心，恭敬守護，我涅槃後，於此法門廣宣流布，能令正法久住世間？」

爾時，眾中有六十俱胝諸大菩薩，六十俱胝諸天大眾，異口同音作如是語：「世尊！我等咸有欣樂之心，於佛世尊無量大劫勤修苦行，所獲甚深微妙之法菩提正因，恭敬護持，不惜身命。佛涅槃後，於此法門廣宣流布，當令正法久住世間。」

「爾時諸大菩薩，即於佛前說伽他曰：

「世尊真實語，　安住於實法；

由彼真實故，　護持於此經。

大悲為甲冑，　安住於大慈；

由彼慈悲力，　護持於此經。

福資糧圓滿，　生起智資糧；

由資糧滿故，　護持於此經。

降伏一切魔，　破滅諸邪論；

斷除惡見故，　護持於此經。

護世并釋梵，　乃至阿蘇羅；

龍神藥叉等，　護持於此經。

地上及虛空，　久住於斯者；

奉持佛教故，　護持於此經。

四梵住相應，　四聖諦嚴飾；

降伏四魔故，　護持於此經。

虛空成質礙，　質礙成虛空；

諸佛所護持，　無能傾動者。」

爾時，四大天王聞佛說此護持妙法，各生隨喜護正法心，一時同聲說伽他曰：

「我今於此經，　及男女眷屬；

皆一心擁護，　令得廣流通。

若有持經者，　能作菩提因；

我常於四方，　擁護而承事。」

爾時，天帝釋合掌恭敬，說伽他曰：

「諸佛證此法，　為欲報恩故；

饒益菩薩眾，　出世演斯經。

我於彼諸佛，　報恩常供養；

護持如是經，　及以持經者。」

爾時，覩史多天子合掌恭敬，說伽他曰：

「佛說如是經，　若有能持者；

當住菩提位，　來生覩史天。

世尊我慶悅，　捨天殊勝報；

住於贍部洲，　宣揚是經典。」

爾時，索訶世界主梵天王合掌恭敬，說伽他曰：

「諸靜慮無量，　諸乘及解脫；

皆從此經出，　是故演斯經。

若說是經處，　我捨梵天樂；

為聽如是經，　亦常為擁護。」

爾時，魔王子名曰商主合掌恭敬，說伽他曰：

「若有受持此，　正義相應經；

不隨魔所行，　淨除魔惡業。

我等於此經，　亦當勤守護；

發大精進意，　隨處廣流通。」

爾時，魔王合掌恭敬，說伽他曰：

「若有持此經，　能伏諸煩惱；

如是眾生類，　擁護令安樂。

若有說是經，　諸魔不得便；

由佛威神故，　我當擁護彼。」

爾時，妙吉祥天子亦於佛前說伽他曰：

「諸佛妙菩提，　於此經中說；

若持此經者，　是供養如來。

我當持此經，　為俱胝天說；

恭敬聽聞者，　勸至菩提處。」

爾時，慈氏菩薩合掌恭敬，說伽他曰：

「若見住菩提，　與為不請友；

乃至捨身命，　為護此經王。

我聞如是法，　當往覩史天；

由世尊加護，　廣為人天說。」

爾時，上座大迦葉波合掌恭敬，說伽他曰：

「佛於聲聞乘，　說我鮮智慧；

我今隨自力，　護持如是經。

若有持此經，　我當攝受彼；

授其詞辯力，　常隨讚善哉。」

爾時，具壽阿難陀合掌向佛，說伽他曰：

「我親從佛聞，　無量眾經典；

未曾聞如是，　深妙法中王。

我今聞是經，　親於佛前受；

諸樂菩提者，　當為廣宣通。」

爾時，世尊見諸菩薩人天大眾各各發心，於此經典流通擁護，勸進菩薩廣利眾生，讚言：「善哉！善哉！汝等能於如是微妙經王虔誠流布，乃至於我般涅槃後，不令散滅，即是無上菩提正因，所獲功德於恒沙劫說不能盡。若有苾芻、苾芻尼、鄔波索迦、鄔波斯迦，及餘善男子、善女人等，供養恭敬，書寫流通，為人解說，所獲功德亦復如是，是故汝等應勤修習。」

爾時，無量無邊恒沙大眾，聞佛說已，皆大歡喜，信受奉行。

金光明最勝王經卷第十

此經梵筴，英國王立亞細亞協會所藏，比諸當譯頗有所缺，若陀羅尼不存者甚多矣。即依宗教大學圖書館西藏譯本，對比出之。蓋蕃藏《金光明經》有兩部，其一實原義淨漢本，脗合固其所已耳；而間有少異，讀者就知焉。